\section{湘江评论}
\subsection[创刊宣言（一九一九年七月十四日）]{创刊宣言}
\datesubtitle{（一九一九年七月十四日）}


自“世界革命”的呼声大倡。“人类解放”的运动猛进。从前吾人所不置疑的问题。所不递取的方法。多说畏缩的说话。于今都要一改旧观。不疑者疑。不取者取。多畏缩者不畏缩了。这种潮流。任是什么力量。不能阻住。任是什么人物。不能不受他的软化。

世界什么问题最大？吃饭问题最大。什么力量最强？民众联合的力量最强。什么不要怕？天不要怕。鬼不要怕。死人不要怕。官僚不要怕。军阀不要怕。资本家不要怕。

自文艺复兴。思想解放。“人类应如何生活”。成了一个绝大的问题。从这个问题。加以研究。我深了“应该那样生活”“不应该这样生活”的结论。一些学者倡之。大多民众和之。就成功或将要成功许多方面的改革。

见于宗教方面为“宗教改革”。结果得了信教自由。见于文学方面。由贵族的文学。古典的文学。死形的文学。变为学民的文学。现代的文学。有生命的文学。见于政治方面。由独裁政治。变为代议政治。由有限制的选举。变为没限制的选举。见于社会方面。由少数阶级专制的黑暗社会。变为全体人民自由发展的光明社会。见于教育方面。为平民教育主义。见于经济方面。为劳获平均主义。见于欲想方面。为实验主义。见于国际方面。为国际同盟。

各种改革。一言蔽之。“由强权得自由”而已。各种对抗强权的根本主义。为平民主义。（兑莫克拉西。——作民本主义。民主主义。庶民主义。）宗教的强权。文学的强权。政治的强权。社会的强权。教育的强权。经济的强权。思想的强权。国际的强权。丝毫没有存在的余地。都要借平民主义的高呼。将他打倒。

如何打倒的方法。则有两说。一急烈的。一温和的。两种方法。我们应有一番选择。

（一）我们承认强权者都是人。都是我们的同类。滥用强权。是他们不自觉的误谬与不幸。

（二）用强权打倒强权。结果仍然得到强权。不但自相矛盾。并且毫无效力。欧洲的“同盟”。“协约”战争。我国的“南”“北”战争。都是这一类。

所以我们的见解。在学术方面。主张彻底研究。不受一切传说和迷信的束缚。要寻着什么真理？在对人的方面。主张群众联合。向强权者为持续的“忠告运动”。实行“呼声革命”——面包的呼声。自由的呼声。平等的呼声。——“无血革命”。不至张起大扰乱。行那没效果的“炸弹革命”“有血革命”。

国际的强权。迫上了我们的眉睫。就是日本。罢课。罢市。罢工。排货。种种运动。就是直接间接对付强权日本有效的方法。

至于湘江。乃地球上东半球东方的一条江。他的水很清。他的流很长。住在这江上和他邻近的民族。浑浑噩噩。世界上事情。很少懂得。他们没有有组织的社会。人人自营散处。只知有最狭的一己。和最短的一时。共同生活。久远观念。多半未曾梦见。他们的政治没有和意和彻底的解决。只知道私争。他们被外界的大潮卷急了。也办了些教育。却无甚效力。一般官僚式教育家。死死盘踞。把学校当监狱。待学生如囚徒。他们的产业没有开发。他们中也有一些有用人材。在各国各地学好了学问和艺术。但没有给他们用武的余地。闭锁一个洞庭湖。将他们轻轻挡住。他们的部落思想又很厉害。实行湖南饭湖南人吃的主义。教育实业界不能多多容纳异材。他们的脑子贫弱而又腐败。有增益改良的必要。没有提倡。他们正在求学的青年。很多。很有为。没人用有效的方法。将种种有益的新知识新艺术启导他们。咳，湘江湘江！你真枉存在于地球上。

时机到了！世界的大潮卷得更急了！洞庭湖的闸门动了。且开了！浩浩荡荡的新思潮业已奔腾澎湃于湘江两岸了！顺他的生。逆他的死。如何承受他？如何传播他？如何研究他？如何施行他？是我们全体湘人最切最要的大问题。即是“湘江”出世最切最要的大任务。

\subsubsection{西方大事述评—各国的罢工风潮}

法英美三国的官阀和财阀，倾注全力于巴黎和会，用高压手段对付败北的德奥，正在兴高釆烈时候，他们的国内，忽然发生了罢工风潮。罢工在他们国里，原是一件常事，政府和财阀，虽然不敢十分轻视劳动者。每当劳动者拿着劳获不均，工时太久，住屋不适，失职无归，种种怨愤不平的问题，联合同类，愤起罢工的时候，也不得不小小给他们一点恩惠。正如小儿哭饿，看着十分伤心，大人也不得不笑着给他一个饼子。但终是杯水车薪，济得甚事。所以广义派人，都笑英法的工人是小见识。从老虎口里讨碎肉，是不能够的。

此回各国的罢工风潮，英国因为在大战初了时候，（去年十二月）英伦加苏格兰各埠交通机关，燃料业，矿山业，造船业等已演了一大罢工。故此次罢工，未发生于英伦本土。法国罢工情形，初颇严重。终亦以小惠收场，没闹出什么好结果。广义派人有乘机在巴黎实行政治运动之说，亦未见诸事实。美国一部分电报电话人员的罢工，乃在附和议员多数派反对加入国际联盟。与英法罢工，异其目的。意大利之罢工乃社会觉嫉恶其政府所为的一种运动。德国自去冬少数社会党大失败，各处大罢工，亦随之而没得好结果。多数社会党掌握政权以来，早已噤若寒蝉，不敢出声。此次为和约签字问题，有激起罢工的形势。但施特满内阁倒了，继任巴安内阁，仍是前内阁的同调。抵御外侮不足，防备家贼有余的武力，紧握在手，谁敢予侮。广义一派的猛断政略，暂时决没有发动的机会。罢工不能成为事实，亦无足怪。匈牙利所受罢工影响不大，其原因则全在缺粮没饭吃。今将一月以来各国罢工情形，分述于下——

法国\quad{}六月三日，罢工风潮发生后，蔓延甚速。巴黎一区，男女工人赋闲者，二十万人。所要求各业不同，而一致主张每日工作八小时。四日蔓延更广，推算当有五十万人罢工。五日，洗衣工人罢工。自后罢工的人数更多。地底铁道，电车，街车的用人决议继续罢工。地底铁道工人要求工值每月至少四百五十佛朗。（以每佛朗当四角合我一百八十元）满五十岁须给养老金。服役十五年后亦须给养老金若干。七日巴黎罢工现象有转机，五金业与机器业，工人与雇主，已商妥数事。十一日，五金业及地底铁道工人上工。当道已取必要万法对付铁道罢工。煤矿工人有全体罢工的形势。十二日，国会通过矿工每日工作八时议案。但矿工会议，仍不满意，决定从十六日，全体罢工。水夫联合会，也决计于十六日罢工。工人联合会，言及生活代价奇昂，（记者按，近有从巴黎回者，举一物贵实例，一个旧牙刷，价二佛朗。一双皮鞋，价六十佛胡。）谓非洲各口岸，堆集麦粮千百吨，任其朽腐。各埠存货如山，轮船火车，宁闲置不远载。这样的政府，可要快快废止他的消耗，欺骗，和垄断！十四日，风潮渐平。极端派有乘机推翻克勒满沙强权政府的运动。路工联合会拒绝之。但矿工因解释政府每日工作八小时议案，未能满意，定十六日全体罢工。恐怕路矿运输联合会工人，也会罢工，表示同情。克勒满沙老头子急了，和运输公司及运输工人代表会商，恳请彼等在国家危机时候，发出些爱国热忱。工人吃了他的浓米汤，已老老实实决议上工了。

英国\quad{}伦敦五月三十日电，全国警察拟于三日罢工的气象，正在酝酿中，政府已允增给薪资，优加待遇。但不承认警察联合会及收用已革除的警察。英国的属地澳洲，坎拿大，苏依士，昔有罢工风潮。六月四日，坎拿大维克斯兵工厂工人罢工，要求每星期工作四十小时。六月五日，苏依士运河工人罢工，局势狠恶，六月九日，澳港航务罢工，势头狠烈，各项工业，都受窒碍。十×日，风潮仍严重，他业工人，因此赋闲的逐日增多。

美国\quad{}六月七日，芝加哥电报司员联合会一时罢工，共约六万人。内有二万五千人系属电报司员联合会。该会会长康能堪氏正计划全国罢工办法。同日，全国电话司员奉命于十六日起罢工，表同情于电报司员。八日，电报人员联合会干事，向全体电报人员宣布，连收发电报生在内，全体罢工。目的在停止威尔逊总统每日在巴黎往来的电报，使他注意国民不赞成他在和会的主张。十二日，各电报公司报告，电报司员罢工没成。

意国\quad{}六月十三日，意大利斯贝齐亚地方，因粮食昂贵，发生暴动，捣毁商店。十四日，热那亚工界示威，被捕者数百人，银行商店闭门，电车不走。杜林工人此日多停工，纪念德国斯巴达团领袖卢森堡氏。米兰工人罢工，抗议热那亚与斯贝齐亚当道的行动。

德国\quad{}六月十三日，大柏林公民会议秘密会，决议罢工。各职业及军界中人，均赞助停止各项实业工作的计划。有人料此举将促成国内战争。中等社会将得政权。

匈国\quad{}五月三十一日，匈京饥饿的工人，发生暴动。红旗军奉共产政府命令到各工厂制乱。匈京几无粮食。

\subsubsection{东方人事述评—陈独秀之被捕及营救}

前北京大学文科学长陈独秀，于六月十一日，在北京新世界被捕。被捕的原因，据警厅方而的布告，系因这日晚上，有人在新世界散布市民宣言的传单，被密探拘去。到警厅诘问，方知是陈氏。今录中美通讯社所述什么北京市民宣言的传单于下——

一、取消欧战期内一切中日秘约。

二、免除徐树铮曹汝霖章宗群陆宗舆段芝贵王怀庆职。并即驱逐出京。

三、取消步军统领衙门，及警备总司令。

四、北京保安队，由商民组织。

五、促进南北和议。

六、人民有绝对的言论出版集会和自由权。

以上六条，乃人民对于政府最低之要求，乃希望以和平方法达此目的。倘政府不俯顺民意，则北京市民，惟有直接行动，图根本之改造。

上文是北京市民宣言传单，我们看了，也没有什么大不了处。政府将陈氏捉了，各报所载，很受虐待。北京学生全体有一个公函呈到警厅。请求释放。下面是公函的原文――

警察总监钧鉴，敬启者，近闻军警逮捕北京大学前文科学长陈独秀，拟加重究，学生等期期以为不可。特举出两要点于下：（一）陈先生夙负学界重望，其言论思想，皆见称于国内外。倘此次以嫌疑遽加之罪，恐激动全国学界再起波澜。当此学潮紧急之时，殊非息事宁人之计。（二）陈先生向以提倡新文学现代思想见异于一般守旧者。此次忽被逮捕，诚恐国内外人士，疑军警当局，有意罗织，以为摧残近代思想之步。现今各种问题，已极复杂，岂可再生枝节，以滋纠纷？基此二种理由，学生等特请贵厅，将陈独秀早予保释。

北京学生又有致上海各报各学校各界一电——

陈独秀氏为提倡近代思想最力之人，实学界重镇。忽于真日被逮。住宅亦披抄查。群清无任惶骇。除设法援救外，并希国人注意。

上海工业学会也有请求释放陈氏的电。有“以北京学潮，迁怒陈氏一人，大乱之机，将从此开始”的话。政府尚未昏聩到全不知外间大事，可料不久就会放出。若说硬要兴一文字狱，与举世披靡的近代思潮，拚一死战，吾恐政府也没有这么大胆子。章行严与陈君为多年旧交，陈在大学任文科学长时，章亦在大学任图书馆长及研究所逻辑教授。于陈君被捕，即有一电给京里的王克敏，要他转达别厅，立予释放。大要说——

……陈君向以讲学为务，平生不含政治党派的臭味。此次虽因文字失当，亦何至遽兴大狱，视若囚犯，至断绝家常往来。且值学潮甫息之秋，訑可忽兴文绵，重激众怒。甚为诸公所不取。……

章氏又致代总理龚心湛一函。说得更加激切——

仙舟先生执事，久违矩教，结念为劳。兹有恳者，前北京大学文利学长陈独秀，闻因牵涉传单之嫌，致被逮捕，迄今末释。其事实如何，远道未能详悉。惟念陈君平日，专以讲学为务。虽其提倡新思潮，著书立论，或不无过甚之词，然范围实仅及于文字方面，决不舍有政治臭味，则固皎然可征。方今国家多事，且值学潮甫息之后，讵可蹈腹诽之殊，师监谤之策，而愈激动人之心理耶。窃为诸公所不取。故就历史论，执政因文字小故而专与文人为难，致兴文字之狱。幸而胜之，是为不武。不胜人心瓦解，政纽摧崩，虽有善者。莫之能挽。试观古今中外，每当文网最甚之秋，正其国运衰歇之候。以明末为殷鉴，可为寒心。今日谣琢萦兴，清流危惧。乃遽有此罪及文人之举，是露国家不祥之象，天下大乱之基也。杜渐防微，用敢望诸当事。且陈君英姿挺秀，学贯中西。皖省地绾南北，每产材武之士，如斯学者，诚叹难能。执事平视同乡诸贤，谅有同感。远而一国，近而一省，育一人才，至为不易。又焉忍遽而残之耶。特专函奉达，请即饬警厅速将陈君释放。钊与陈君总角旧交，同衿大学。于其人品行谊，知之甚深，敢保无他，愿为左证。……

\begin{flushright}章士钊拜启六月二十二日\end{flushright}

我们对于陈君，认他为思想界的明星。陈君所说的话，头脑稍微清楚的听得，莫不人人各如其意中所欲出。现在的中国，可谓危险极了。不是兵力不强财用不足的危险，也不是内乱相寻四分五裂的危险。危险在全国人民思想界空虚腐败到十二分。中国的四万万人，差不多有三万万九千万是迷信家。迷信鬼神，迷信物象，迷信运命，迷信强权。全然不认有个人，不认有自己，不认有真理。这是科学思想不发达的结果。中国名为共和，实则专制。愈弄愈糟，甲仆乙代，这是群众心里没有民主的影子，不晓得民主究竟是甚么的结果。陈君平日所标揭的，就是这两样。他曾说，我们所以得罪于社会，无非是为着“赛因斯”（科学）和“兑莫克拉西”（民主）。陈君为这两件东西得罪于社会，社会居然就把逮捕和禁锢报给他，也可算是罪罚相敌了，凡思想是没有畛域的，去年十二月德国的广义派社会党首领卢森堡被民主派政府杀了，上月中旬，德国仇敌的意大利一个都林地方的人员，举行了一个大示威以纪念他。瑞士的苏里克，也有个同样的示威给他做纪念。仇敌尚且如此，况在非仇敌。异国尚且如此，况在本国。陈君之被逮，决不能损及陈君的毫末。并且是留着大大的一个纪念于新思潮，使他越发光辉远大。政府决没有胆子将陈君处死，就是死了，也不能损及陈君至坚至高精神的毫末。陈君原自说过，出实验室，即入监狱。出监狱，即入实验室。又说，死是不怕的。陈君可以夺验其言了。我祝陈君万岁！我祝陈君至坚至高的精神万岁！

\subsubsection{世界杂评}

强叫化前月的初间，日本米价顶贵时候，每石超四十元。日当局有狼狈之状。报纸证言粮食的危机已迫。可怜的日本！你肠将饥断，还要向施主逞强。天下那有强叫化续得多施的理。

研究过激党阿富汗侵印度，俄过激党为之主谋，过激党到了南亚洲。高丽的“呼声革命”正盛吋，亦有过激党参与之说，则已到了东亚。过激党这么厉害！各位也要研究研究，到底是个什么东西？切不可闭着眼睛，只管瞎说，“等于洪水猛兽”“抵制”“拒绝”等等的空话。一光眼，过激觉布备了全国，相惊而走，已没得走处了！

实行封锁前月巴黎高等经济会议议决，实行封锁匈牙利，说理直到匈政府宣言遵从民意时为止。这要分两层观察，一、协约国看错了匈政府与匈国民志愿不合。匈政府与匈国民之少数有产阶级，绅士阶级，志愿不合是有的，若与大多数无产阶级，平民阶级，没有志愿不合的理。因为匈政府，原是他们所组织的。二、实行封锁，这是帮助过激主义的传播。吾恐怕协约国也会要卷入这个漩涡。果然，则这实行封锁，真是“罪莫大焉”了。

证明协约国的平等正义德国复文和会，要求德国陆军减少之后，协约国也须同减。这话谁人敢说错了？协约国满嘴的平等主义，我们且看协约国以后的军备如何？就可求个证明。

阿富汗执戈而起一个很小的阿富汗，同一个很大的海上王英国开战，其中必有重大原因。但据英国一方面的电传，是靠不住的。土耳其要被一些虎狼分吞了。印度舍死助英，赚得一个红巾照烂给人出丑的议和代表。印民的要求是没得允许。印民的政治运动，是要平兵力平压。阿富汗是个回教国，狐死冤悲，那得不执戈而起？

来因共和国是丑国协约国要划来因流域为自己挡敌的长城，必先使之脱离德国的关系，别成一国。听说已在威萨登成立临时政府，一位这登博士做总统。这位道登阵士不知果然高兴到甚么样？金人立了刘豫，契丹立了石敬塘，我们中国也曾有几个这样的国呢。

好个民族自决波兰捷克复国，都所以制德国的死命，协约因尽力援助之，称之为“民族自决”。亚刺伯有分裂士耳其的好处，故许他半自立。犹太欲在巴力斯坦复国，因为于协约国没大关系，故不能成功。西伯利亚政府有攻击过激党的功绩，故加以正式承认。日本欲伸足西伯利亚，不得不有所示好，故首先提议承认。朝鲜呼号独立，死了多少人民，乱了多少地方，和会只是不理。好个民族自决！我们认为直是不要脸！

可怜的威尔逊威尔逊在巴黎，好象热锅上的蚂蚁，不知怎样才好？四围包满了克勒满沙，路易乔治，牧野伸显，欧兰杜一类的强盗。所听的，不外得到若干土地，收赔若干金钱。所做的，不外不能伸出己见的种种会议。有一天的路透电说：“威尔逊总统卒已赞成克勒满沙不使德国加入国际同盟的意见”。我看了“卒已赞成”四字，为他气闷了大半天。可怜的威尔逊！

炸弹暴举人人知道很文明很富足的美国，有“炸弹暴举”同时在八城发生。无政府党蔓延甚广。炸弹爆炸的附近，有匿名揭贴说，“阶级战争”业已发生，必得国际劳动界完全胜利，始能停止，炸弹往往埋藏在一些官员的住宅，屋顶上发现人头。可怕可怕！我只挂牵官员人家的一些小姐小孩子，他们晚上如何睡得着？议院里一些钱多因而票多票多因而当选的议员，还在那里痛诋暴动者，通过严惩案。我正式告诉诸位，诸位的“末日审判”将要到了！诸位要想留着生命，并想相当的吃一点饭，穿一点衣，除非大大的将脑子洗洗，将高帽子除下，将大礼服收起，和你们国里的平民，一同进工厂做工，到乡下种田。

不许实业专制美国工党首领戈泊斯演说曰，“工党决计于善后事业中有发言权，不许实业专制。”美国为地球上第一实业专制国，托辣斯的恶制，即起于此。几个人享福，千万人要哭。实业越发达，要哭的人越多。戈泊斯的“不许”，办法怎样？还不知道。但既有人倡言“不许”，即是好现象。由一人口说“不许”，推而至于千万人都说“不许”，由低声的“不许”，推而至于高声的很高声的狂呼的“不许”，这才是人类真得解放的一日。

割地赔偿不两全德国答复协约国，说，如失去西里细亚及萨尔煤矿，则无力行赔偿。我料协约国听了一定很烦脑。何以故？地可割，赔偿也可得，最为两全。据德国的说，两样便成了反比例，如之何不烦脑？虽然，奉劝协约国的衮衮诸公，天下那有两全的好事！

为社会党造成流血之地奥总代表任纳博士答复和会，说，“奥国今已坐食其较前大减之资本，若再加以摧残，必为社会党造成流血之地”，蠢哉任纳博士，你还不知道协约国一年以来之真目的，你专为造成社会党流血之地吗？

彭斯坦德博士彭斯坦演说曰，“媾和条件”乃野蛮战争的结果，德国最宜负责，和约条件十九为必要的”。我们固然反对协约国的强迫和约，但博士这话，系专对野蛮战争而发，听了倒很爽快。

各国没有明伦堂康有为因为广州修马路，要拆毁明伦堂，发了肝火。打电给岭伍，斥为“侮圣灭伦。”说，“遍游各国，未之前闻”。康先生的话真不错，遍游各国，那里寻得出什么孔子，更寻不出什么明伦堂。

什么是民国所宜？康先生又说，“强要拆毁，非民国所宜”。这才是怪！难道定要留看那“君为臣纲”，“君君臣臣”的事，才算是“民国所宜”吗？

大略不是人邓镕在新国会云，“尊孔不必设专官，节省经费”。张元奇云，“内务部祀孔，由茶房录事办理。次长司长不理，要设专官。”内务部的茶房录事，大略不是人。要说是人，怎么连祀孔都不行呢？我想孔老爹的官气到了这么久的年载，谅也减少了一点。

走昆仑山到欧洲张元奇又说，“什么讲求新学，顺应潮流，本席以为应尊孔逆挽潮流。”不错不错！张先生果然有此力量，那么，扬子江里的潮流。会从昆仑山翻过去，我们到欧洲的，就坐船走昆仑山罢。

\subsubsection{湘江杂评}

好计策一个学校的同学对我说，我们学校里办事人和教习，怕我们学到了他们还未学到的新学说，将图书室看×了。外面送来的杂志新闻纸和书籍，凡是稍新一点的，都没得见。我听了为之点首叹服。他们的计策真妙！岂仅某学校，通湖南的学校，千篇一律都象联了盟似的。

摇身一变一些官僚式教育家，为世界的大潮卷急了，不提防就会将他们的饭碗冲破。摇身一变，把前日的烂调官腔，轻轻收拾。一些其有所感而改变的，很可佩服。一些则是假变，容易露出他们的马脚。这类人我很为他羞！很为他危！

我们饿极了我们关在洞庭湖大门里的青年，实在是饿极了！我们的肚子固然是饿，我们的脑筋尤饿！替我们办理食物的厨师们，太没本钱。我们无法！我们惟有起而自办！这是我们饿极了哀声！千不要看错！

难道走路是男子专有的一个女学校里的办事人，把学生看做文契似的收藏起来，怕他们出外见识了甚么邪样。新青年一类的邪书，尤不准他们寓目。此次惊天动地的学生潮，北京的女学生聚诉新华门。贫儿院的小女孩子，愿到监狱替男学生抵罪。这个女学校的学生独深闭固拒，一步也不出外，好象走路是男子专有似的。

哈哈！青岛问题发生，湖南学生大激动，新剧演说，一时风行。有一位朋友对我说，一位老先生，因为他的儿子化装演剧，气得了不得。走到学校问先生，开口便说，“我的命运如何这么乖？养大的儿子竟做出那么下流事”？我听了这话，忍不住卧的一声，哈哈！

女子革命军或问女子的头和男子的头，实在是一样。女子的腰和男子的腰实在是一样。为什么女子头上偏要高竖那招摇畏风的髻？女子腰间偏要紧缚娜拖泥带水的裙？我道，女子本来是罪人，高髻长裙，是男子加于他们的刑具。还有那脸上的脂粉，就是黔文。手上的饰物，就是桎梏。穿耳包脚为肉刑。学校家庭为牢狱，痛之不敢声，闭之不敢出。或问如何脱离这弊？我道，惟有起女子革命军。

\subsection[第二号（一九一九年七月二十一）]{第二号}
\datesubtitle{（一九一九年七月二十一）}

\subsubsection{西方人事述评}

德意志人沉痛的签约

签约之前：败而不屈的德意志的代表兰超等于（五月初旬）到巴黎。（五月七日）在凡尔赛宫举行很庄严的和约交付礼。德代表的态度很倨傲。克勒满沙站起声述其开会词。德总代表兰超，则坐诵其如下之演说词——

德国军事破裂，德国失败的程度，自己明白。但这回欧战，负责的不仅德国，全欧都与有罪。因五十年以来，欧洲各国的帝国主义，实贻毒于国际局势。德国战中的罪行，固不可讳，战事的时候，人民的天良，为感情所蔽，故有罪行。然自去年十一月十一日以后，德国没与战事的人，多死于封锁的影响，协约国亦冷淡视之。威总统十四条大纲，为全世界所赞助，协约国业已声明依照此项大纲而立和约，那么，德国当不致于全没救护。国际同盟，各国都让加入，不能将德国丢在外边。德国愿以好意的精神，研究和约。……

和约为灰黄色封面一大册，和会秘书长杜斯玛，捧了交到兰超手中。兰超回到寓舍，晚餐的时候，默无一言。晚餐毕，即使人翻译和约，于晨间三点译成，送到兰超寝室。兰超看到天明方毕。另外录出几份，派专差送到柏林。八日德内阁会议许见。

内阁总理施特满，向考虑协约委员会演说——

和约条件，简直是宣告德国死刑。政府必以政治的沉静态度，讨论这可厌而狂妄的公文，……

随将和约条件，电告各联邦政府，请他们表示意见。因为感受很深的痛苦，特命公众停止行乐一星期。仅许剧院演唱和这痛苦极没相同的悲刷。股票交易所，因感受痛苦的印象，停闭三日。各界人士听得和约会要签字，皆为作怒，群相讨论拒绝签字的后患，甚至没有一人想劫或可受纳此项条件的。柏林各报一致（言尔）诋，有的说，“和约的苛刻远过最消极的预料，这系狂暴无知识的制品，若不能修改，只有用‘否’字答他。”有的说“我们如签定这约，实是屈于武力。我们的心中，应坚决拒绝。”惟独立社会党的机关报，则主张签约说，“从经验看来，拒绝徒增后患。”这时候最可注意的，是德国政党的态度。多数时会党的政府派，是不主张签字的。民治党和中央党也是这样。只有独立社会党不然。（十二日）独立社会党通过决议案，主张接受和约，并说“德现政府恢复显武主义的行为，使别人坚其对德的疑惧。德国舍屈于强迫签字，没有办法。俄德和约，及德罗和约，均没多久的寿命就取消了。凡尔赛和约，也未尝不可以革命的发展取消他。”我们为德国计，要想不受和约，惟有步俄国和匈牙利的后尘，实行社会的大革命。协约国最怕的就在这一点。俄罗斯，匈牙利，不派代表，不提和议，明目张胆地对抗协约国，协约国至今未如之何。向使去冬德国广义派社会党的社会革命成了功，则东联俄而南结奥，更联合匈牙利和捷克，广播其世界革命主义，或竟使英法美久郁的社会党，起而响应，协约园国府还食得下咽吗？独立社会党和广义派社会党，本是一党而分为二，他的议论如此，本不足怪。用革命的发展取消和约这话正不要轻看呢。

同日德因会讨论媾和条件。施特满演说――

今日为德国人生死关头！我们必须团结一致！我们除谋使国家生存，无旁的责任！德国不图进行其国家主义的梦想，并没争权的问题。于今人人的喉咙中间都觉有手塞住他的呼吸！人类的尊严，现付于诸君的手中，以保持他！

（十四日）兰超致克勒满沙一个履文，内容的大要如下——

和约中关于领土的条款，是使德国失去其×关重要的生产土地。各地薯芋的收成，将减百分之二十一。煤减三分之一。铁减四分之三。锌减五分之三。德国既因失去殖民地和商船，使经济成了麻木不仁。今又不能得充分的原料，势将被毁到极大的程度。同时输入的粮食必将大减。依赖航务和商业为生的数百万人，德国政府不能将工事和粮食供给他们则势不得不到国外求生，而重要的国家。多禁止德国移民入境。故签定和约，不啻向数百万德人宣告死刑……

兰超于上述的牒文之外，更以牒文两迈致克勒满沙。第一通的大要说，“协约国占德土地，和威总统宣布的主义不合。”第二通的乃关于赔偿条款提出抗议。谓“德国愿赔偿，但不是因为负了战争的原故。”我们看德国的抗议，大家注重（一）不独负战争责任。（二）不愿失去原料所从出的土地。其他各项，虽有抗议，但不是最重要的处所。

（十三日）晚上，柏林有大举示威。多数社会于示威时，起坛演说谓，“和约条件，较罗马施于加萨臣的，尤为刻毒而可羞。”群众游行各街，止于协约委员团所住的亚特伦旅馆前面。有人向众演说，其势汹汹，欲攻旅馆，为警察所阻。到内阁总理屋前，施特满氏临窗演说。又有人民一大队，于薄暮时候，唱歌到亚特伦旅馆，大呼“推翻强暴的和局。”“克勒满沙皆亡”。“与英伦皆亡。”众又到施特满处，请他演说，施氏讲到威尔逊总统十四公纲时，众忽大呼“与威尔逊皆亡。”这日柏林和乡间独立社会党开会，有四十处。

（十九日）柏林某报载有社会党领袖彭斯坦博士的演说，谓“非常苛刻的和约条件，非完全出于激怒与仇念。实德国政策既不能见信于人，则当然受此待遇。一切破坏咎在德国。德国之履行各项要求，不过补偿他们前所寄予人的而已。我很不以一般人士所发激烈的演说为然。告诉他们！不可再具一九一四年八月四日的气焰！”这于德国热烈的反对声中，算是一瓢凉水。

（二十日）兰超致书和会，要求改正审查及讨论和约的期限，（二十二日）克勒满沙复书，允许展长期限，至五月二十九日为止。（二十三日）晚德全权大使起程往斯巴，将和来自柏林的阁员数人会晤，决定一切。（二十四日）斯希特芒，欧士白格，从柏林乘车到斯巴，兰超及委员十六人也到，即开一极长的会议，斯希特芒主席，通过德国的反提案。会毕，政府委员回柏林，兰超等回凡尔赛。

（五月二十七日）。德国有答案交付和会，答案的第一部分，要点如下一一

（一）德国承认减少军队到十万人。

（二）交出巨大的军舰，而保留商船。

（三）反对关于东边土地的决定。要求于东普鲁士区中，举行庶民大会。

（四）承认丹齐为自由口岸。

（五）要求协约国，在签字四个月后，撤退军队。

（六）要求加入国际同盟。

（七）坚欲取得代替殖民地的权利。

（八）赔偿总数，不得过十万兆马克。

（九）拒绝引渡凯撒及其他人物。

（十）德国须有重新经商海外的权利。

德国答案的第二部分，亦有如下的要点――

（一）过渡时代，须维持大军，以保治安。

（二）须许德人开公民大会，讨论土地割让问题。并许奥人以加入德国的便利。


（三）拒绝割让西里细亚上部。

（四）不承认俄国有享取赔偿的权利。

（五）无赔偿意、门、罗、波兰等国的义务。

右之德国答案，四大国代表为长久讨论后，提出答复文，将德国所约议的，逐件驳复。全文很长。不外说德国战争责任万难推诿，德国必须尽其能力赔偿损失，必须交出戎首，和战时行暴的人，用法惩治。必须于数年内受特别的约束。凡协约国所持以构成和约的根本主义，万难更易。惟对于德国的实际建议，可以让步云云。

（五月二十九日以后）又因德代表的请求，屡次展缓签约日期。最后允展至六月二十八日为止。六月前半月的光阴，全为着往复反议事占去。

至（六月十八日）德代表团，乃由法京回德，一致告诫德内阁，拒绝签约。德内阁乃准备在韦马召集国会，议此次重大问题。此时协约方面，早做军事准备。一俟德国有不签字的表示，即行进军。德国已处于不能不签字的情势了。

（六月二十二日），协约国对德的“最后复文”于这日送达德代表，限德国以五日承受和约。“最后复文”内，述可以让步的条件，如下一一

（一）西里细亚上部，实行民众投票。

（二）西普鲁士边界，重行划定。

（三）德军暂增至二十万人。

（四）德国宣布愿于一个月内将被控破坏战时法律的人名单开出。

（五）修改关于财政问题的细则。

（六）以德国履行义务为条件，保证德国为将来国际同盟的一员。

施特满内阁知和约不能再有挽回，遂决计引退。

（二十二日）德新内阁组织成立。国务总理巴安氏，外交穆勒氏，财政欧士白格氏，内务达维特氏，陆军拿斯奇氏，殖民贝尔氏，邮电格莱斯勃资氏，劳动森士南氏，工程斯利奇氏，公业经济惠塞尔氏，国库夏勒氏，粕食斯密氏。巴安氏及诸阁员，多属多数社会党，本系前内阁的同调，在这回外交紧急声中，出当此签定和约的难局。新内阁既成，已可决其是预备签约的了。施特满退职。施特满内阁所委任的媾和代表，当然随着退职，于是德国讲和代表团易人。新代表团即以新内阁中的外交总长穆勒，邮电总长格莱斯勒资等组织而成。

此时国会业已在韦玛召集，巴安氏即赴国会，作很沉痛的演说，极言加入新政府的痛苦。恳请国会确立主张，否则战事将屡发作。巴安氏曰，“我特于自由的日耳曼最后一次，起抗此强暴破坏的和约！起抗此自决权利的假面具！起抗此奴隶德人的手段！起抗此妨害世界和平的新器！”国会乃于“反对”“赞成”的喧哗声中通过签约动议。

签约的动议通过，二十三日巴安再赴国会，申述无条件签约的必要，其演词谓，“战败的国家，身魂受世界的凌辱！吾人姑且签定和约。吾人一息尚存，终望损害吾人荣誉的人，有一日身受报应，”这时候右党提出抗议。乃付表决。结果证实准许签约。议长贵里巴贽氏起立发短节的演说，“以不幸的祖国，委托于慈悲的上帝！”且谓“各党领导，允宣告军界，全国希望海陆军树先己牺牲的模范，辅助劳工，重造祖国！”关系全世界安危的德国签字，在一场非常惨痛的演说声中，完全决定。德意志人的大纪念，有史以来，当没有过于这日了：

签字案既经国会通过，德新代表团乃到巴黎，致“允可签约的牒文”于和会。牒文的大要说，一一日耳曼民国政府，知协约国决计以武力强迫日耳曼承受和约条件。此项条件，虽没有重大的意味，然实老在剥夺日耳曼人民的荣誉。日耳曼政府虽屈服于作势的武力，但关于从古未闻离背公道的和约条件。”

右文既布，各国的欢忭，自不可言。至（二十八日）而最后展缓的满期已到。于是凡尔赛宫中，仍有亘古未闻的大签约一举。

签约之际一千九百十九年六月二十八日午后三点五分，凡尔赛宫中开会。在宫中设高坛，甚为庄严。协约国全权代表首先会集。次为德国全权代表，只到外总长穆劝和交通总长裴尔，其余均不愿到。克勒满沙主席，首发短简宣言，谓：“协约国和共同作战国政府，均赞成媾和条件。今加签字，表示彼等忠诚依守庄严的了解。”继乃“请日耳曼民国代表首先签字。”德代表所坐席次忽发大声，“德意志！”“德意志！”克勒满沙于是乃改称“德意志”。德代表即起立在约上签名，裴尔氏首先签之。时为午后三时十二分，园中喷泉四射，炮声大作，当德代表回到坐处的时候，会场皆露喜容。次为美国签字。次为英国签字。次为法国签字。次为意国签字。次为日本签字。最后签字的为捷克斯拉夫民国。三时三十五分签字完毕。克勒满沙氏宣布散会。

签约之后，当德国国会允许签约的消息传布，德国全国自即有爱国的示威运动。群众列队唱战歌，国歌，欢呼致敬于年老的统兵员，各报对于裁判德皇问题，表示极大的忿怒。有一报恳请一九一四年的陆军军官，表示如德皇受裁判，也愿受协约国的裁判。并请组织团体，或须入荷兰，保护德皇。各地暴动罢工事情，接续而起。及（二十八日）和约签字的消息传到柏林，柏林某报即载出一文，谓“德人终必报一九一九年的耻辱！”为政府禁止发行。（二十九日）各报皆有“黑线”，表示哀痛。各报皆载有极悲观的评论。柏林及各地铁路工人及电车工人罢工。柏林城里的运输机关全停。亨堡等处出了乱子。全国的罢工，有扩张形势。

评论我叙签约。我争叙感国的签约。我叙德国签约，单注重其国民精神上所感痛苦的一点。是什么意思？原来这回和约，除却国际同盟，全是对付德国的。德国为日耳曼民族，在历史上早蜚声誉，有一种崛强的。一朝决裂，新剑发硎，几乎要使全地球的人类挡他不住。我们莫将德国穷兵黩武，看作是德皇一个人的发动。德皇乃德国民族的结晶。有德国民族，乃有德皇。德国民族，晚近为尼釆，菲希特，颉德，泡尔生等“向上的”“活动的”哲学所陶铸。声宏实大，待机而发。至于今日，他们还说是没有打败，“非战之弊”。德国的民族，为世界最富于“高”的精神的民族。惟“高”的精神，最能排倒一切困苦，而惟我实现其所谓“高”。我们对于德皇，一面恨他的穷兵黩武，滥用强权。一而仍不免要向他洒一掬同情的热泪，就是为着他“高”的精神的感动。德国的民族，他们败了就止了。象这样的屈辱条件，他们也忍苦承受。他们第一次翻转面目，已从帝国变成了民国。他们的第二次翻转，或竟将民国都不要了。这话我殊敢下一个粗疏的断定。我们且看挡在西方的英法，不是他们的仇敌吗？英法是他们的仇敌，他们的好友，不就是屏障东方和南方的俄、奥、匈、捷和波兰吗？他们不向俄奥匈捷等国连络，还向何处？他们要向俄奥匈捷连络，必要改从和俄奥匈捷相同的制度。俄匈的社会革命成了功，不用说。奥捷也有此趋势，前日电传说捷克已经成了劳兵民国了。德国广义派斯巴达团，去年冬天的猛断举动，和成功仅仅相差一间。爱倍尔政府成立，多数社会党握权，所恃以制服广义派的，全是几个兵，几杆枪。和约成功，兵是要解散了。枪是会要缴出了。那时候政府还恃着什么？德国工商业的大毁败，要重造起来，不得不仰赖出力的劳动者。以后政府所应做的大事，就是向劳动者多多的磕头。而广义派的武器，不是别的，就是这些劳动者。故我从外交方面的趋势去考虑，断定德国必和俄奥匈连合，而变为共产主义的共和国。又从内治方面的趋势去考虑，也可以做同样的断定。

一千九百一十九年以前，世界最高的强权在德国。一千九百一十九年以后，世界最高的强权在法国，英国和美国。德国的强权，为政治的强权，国际的强权。这回大战的结果，是用协约国政治和国际的强权，打倒德奥政治和国际的强权。一千九百一十九年以后，×国英国美国的强权，为社会的强权，经济的强权。一千九百一十九年以后设有战争，就是阶级战争，阶级战争的结果，就是东欧诸国主义的成功。即是社会党人的成功。我们不要轻看了以后的德人。我们不要重看了现在和会高视阔步的伟人先生们，他们不能旰食的日子快要到哩！他们总有一天会要头痛！然则这回的和约“其能稳”尚靠不定。若真以“德俄和约”，“德罗和约”的例来推测，恐咱就是早晚的问题。无知的克勒满沙老头子，还抱着那灰黄色的厚册，以为签了字在上面，就可当作阿尔卑斯山一样的稳固，可怜的很啊！

\subsubsection{世界杂评}

高兴和沉痛克勒满沙在办公室接得德国接受和约的电话，高兴了不得。起身来，和在办公室的阁员及同僚握手。说，“诸君！我之静候这一分钟，已有十九年了！”这话何等高兴。虽然，不第高兴，又含多少沉痛的意思。一千八百七十一年，威廉第一和俾士马克，高踞凡尔赛，接受法国屈服牒文的时候，何等高兴。结果遂酿成此次的战争。虽然威廉第一，俾士马克，不第高兴，又含有多少沉痛的意思。一千八百年至一千八百一十五年，拿破伦蹂躏德意志，分裂他的国，占据他的地，解散他的兵。普王屈服，称藩纳聘。拿破伦何等高兴。结果遂酿成一千八百七十一年的战争。虽然，拿破伦不第高兴，又含多少沉痛的意思。一千七百八十九年至一干七百九十年，德奥为巨擘的神圣同盟军，深恶德国的民主自由，几度蹂法境，围巴黎，结果遂崛起拿破伦，而有蹂躏德国，令德人头痛的事。我们执因果看历史，高兴和沉痛，常相关系，不可分开。一方的高兴到了极点，热一方的沉痛也必到极点。我们看这番和约所载，和拿破伦对待德同的办法，有什么不同？分裂德国的国，占据德国的地，解散德国的兵，有什么不同？克勒满沙高兴之极，即德国人沉痛之极。包管十年二十年后，你们法国人，又有一番大大的头痛，愿你们记取此言。

卡尔和溥仪奥前皇卡尔避居瑞士，某报通讯记者求见，见其侍者。侍眶说：“皇帝的退位，本非得已，故愿望恢复帝制。惟目下暂时隐居，不问政治。”凡做过皇帝的，没有不再想做皇帝。凡做过官的，没有不再想做官。心理上观念的习惯性，本来如此。西洋人做事，喜欢彻底，历史上处死国王的事颇多。英人之处死沙尔一世（一千六百四十八年），法人之处死路易十六（一千七百九十三年），俄人之处死尼哥拉斯第二（一千九百一十八年），都以为不这样不足以绝祸根。拿破伦被囚于圣赫利拿，今威廉第二拟请他做拿破伦的后身将受协约国的裁判，总算很便宜的。避居瑞士的卡尔，和伏处北京的溥仪，国民不加意防备，早晚还是一个祸根。

\subsection[增刊第一号（一九一九年七月二十一日）]{增刊第一号}
\datesubtitle{（一九一九年七月二十一日）}
\subsubsection{健学会之成立及进行}

健学会以前的湖南思想界湖南的思想界，二十年以来，黯淡已极。二十年前，谭嗣同等在湖南倡南学会，召集梁启超，麦梦华诸名流，在长沙设时务学堂，发刊湘报，“时务报”。一时风起云涌，颇有登高一呼之概。原其所以，则彼时因几千年的大帝国，屡受打击于列强，怨幅惋悔，敬而奋发。知道徒然长城渤海，挡不住别人的铁骑和无畏兵船。中国的老法，实在有些不够用。变法自强的呼声，一时透彻衡云，云梦的大倡。中国时机的转变，在那时候为一个大枢纽。湖南也跟着转变，在那时候为一个大枢纽。

思想变了，那时候的思想是怎样一种思想？那时候思想的中心是在怎样的一点？此问不可不先答于下——

（一）那时候的思想是自大的思想。什么“讲求西学’，什么“虚心考察”，都不外“学他到手还以奉敬”的方法。人人心目中都存想十年二十年后，便可学到外国的新法。学到新法便可自强。一达到自强的目的，便可和洋鬼子背城借一，或竟打他个片甲不回。正如一个小孩受了隔壁小孩的晦气，夜里偷着取出他的棍棒，打算明早跑出大门，老实的还他一个小礼。什么“西学”“新法”相当于小孩的棍棒罢了。

（二）那时候的思想，是空虚的思想，我们试一取看那时候鼓吹变法的出版物，便可晓得一味的“耗矣哀哉”。激刺他人感情作用。内酌是空空洞洞，很少踏着人生社会的实际说话。那时有一种“办学室”，“办自治”，“请开议会”的风气，寻其根柢，多半凑热闹而已。凑热闹成了风，从思想界便不容易引入实际去研究实事和真理了。

（三）那时候的思想，是一种“中学为体，西学为用”的思想，“中国是一个声名文物之邦，中国的礼教甲于万国，西洋只有格致炮厉害，学来这一点便得。”设若议论稍不如此，便被人看作“心醉欧风者泳”，要受一世人的唾骂了。

（四）那时候的思想是以孔子为中心的思想。那时候于政治上有排满的运动，有要求代议政治的运动。于学卫上有废除科举兴办学校，采取科学的运动。却于孔老爹，仍不敢说出半个“非”字。甚至盛倡其“学问要新，道德要旧”的谬说，“道德要旧”就是“道德要从孔子’的变语。

上面所举，全中国都有此就行，湖南在此情形的中间占一位置。所以思想虽然变化，却非透彻的变化，任何说是笼统的变化，盲目的变化，过渡的变化，从戊戌以致今日湖南的思想界，全为这笼统的，盲目的，过渡的变化所支配。

湖南辨求新学二十余年，而后有崭然的学风。湖南的旧学界，宋学、汉学两支流，二十年前，颇能成为风气。二十年来，风气尚未尽歇，不过书院为学校占去，学生为科学吸去，他们便必淹没在社会的底面了。推原新学之所以没有风气，全在新学不曾有确立的中心思想。中心思想之所以不曾确立，则有以下的数个原因：

1、没有性质纯粹的学会。

2、没有大学。

3、在西洋留学的很少。有亦为着吃饭问题和虚条心理，竟趋于“学非所用’的一途，不能持续研究其专门之学。在东洋留学的，被黄兴吸去做政治运动。

4、政治纷乱，没有研究的宁日。

这是湖南新学界中心思想不能确立的原故，即是没有学风原故，辛亥以来，滥竽教育的，大部市侩一流，逞其一知半解的见解造成非驴非马的局势。中心思想，新学风气，可是更不能谈及了。

近数年来，中国的大势陡转，蔡元培。江亢虎，吴敬恒，刘师复，陈独秀等，首倡革新，革新之说，不止一端，自思想，文学，以致政治，宗教，艺术，皆有一改旧观之概。甚至国家要不要，家庭要不要，婚姻要不要，财产应私有应公有，都成了亟待研究的问题。更加以欧洲的大战，激起了俄国的革命，潮流浸卷，自西向东，国立北京大学的学者首欢迎之，全国各埠各学校的青年大响应之，怒涛澎湃，到了湖南而健学会遂以成立。

\textbf{健学会之成立}

六月五日，省教育会会长陈润霖君邀集省城各学校职教员徐特立，朱剑凡，汤松，蔡湘，钟国陶，杨树达，李云杭，向绍轩，彭国君，方克刚，欧阳鼐，何炳麟，李景桥，赵翌等发起健学会。在楚怡学校开会。今录某报所载陈润霖君报告组织学会的意旨于下一一

兄弟前次到京，偶有感能，深抱乐观。象四年前，北京大学学生以做官为唯一目的。非独大学为然，即大学以外之学生，亦莫不皆然。前次居京，所见迥然不同。大学学生思潮大变，皆知注意人生应为之事，其思潮已多表露于各种杂志月刊中。因之各校学生，亦顿改旧观，发生此次救国大运动。其致此之故，则因蔡孑民先生自为大学校长以来，注入哲学思想，人生观念，使旧思想完全变掉。或该认学生救国运动为政客所勾引，而不知突出学生之自动，及新旧思潮之冲突也。盖自俄国政体改变以后，社会主义渐渐输入于远东。虽派别甚多，而潮流则不可遏抑。即如日本政府，从来对于提倡社会党人，苛待残杀，不遗余力，而近日竟许社会党人活动。如吉野博士等，则主张实行国家社会主义，以和缓过激主义，顺应世界之趋势，从看将日本政体改变为英国式虚君制。

于此可知，世界思潮改变之速，势力之大矣！我国新思潮亦甚发展，终难久事遏抑，国人当及时研究，导之正轨，国人等组织学会，在釆用正确健学之学说而为彻底之研究……

这日开会，听说街有朱剑凡君主张“各除成见，研究世界新思想，服从真理”的演说，向绍轩君主张“采用国家社会主义”的演说。在湖南思想界不可不谓空前的创闻。今录出该会所发表的会则如下一一

（一）本会同志组合，以输入世界新思潮，共同研究，择要传播为宗旨。

（二）本会定名为健学会。

（三）会所暂定长沙储英源楚怡小学校。

（四）入会者须确有研究学术之志愿，经本会会友一人以之介绍，得为本会会员。

（五）关于输入新思潮之方法一一

（1）凡最近出版之图书杂志，由本会随时搜集，以供会员阅览。会员所藏书报，得借给本会会员阅览。其有愿捐入本会者，本会尤为欢迎。

（2）延请海内外同志，随时调查，通信报告。

（3）介绍名人谈话。

（六）关于研究之方法一一

（1）研究范围，大半为哲学，教育学，心理学，论理学，文学，美学，社会学，政治学，经济学诸问题，会友必分认一门研究。

（2）重要之问题，由会友共同研究。

（3）会员有愿习外国语者，由本会会友传授。

（七）关于传播之方法一一

（1）讲演。分定期，临时两种。定期讲演，每周日曜日午前八时至十时。由会友轮流担任。讲员及讲题均于前周日曜日决定。讲友须预备讲稿，交由本会汇刊。临时讲演，凡有主要演题，或由会友，或请名人讲演，另觅地点，择期举行。

（2）出版。

 （八）本会设会计，管理图书各一人。其他会务由会友共同负责。每次开会推会友一人协时主席。 
（九）会友应守之公约如左一一

（1）确守时间。

（2）富于研究的精神。

（3）学问上之互助。

（4）自由讨论学术。

（5）不尚虚文客气，以诚实为主。

（十）会员年纳两元以上之会金，有能特别筹助经费者，本会极为欢迎。

（十一）本会遇有重要事项，必须讨论时，得于定期讲演后，临时通告全体，举行会议。

会则中的（五）（六）（七）（九）极为重要，（九）之富于研究的精神，所以破除自是自满的成见，立意很好。尚生于研究的精神之后，继之以“批评的”精神。现代学术的发展，大半为各人的独到所创获。最重的是“我”是“个性”，和中国的习惯，非死人不加议论，著述不引入今人的言论恰成一反比例。我们当以一己的心思，居中活动。如日光之普天照耀，如探海灯之向外扫射，不管他到底是不是（以今所是的为是）合人意不合人意。只求合心所安合乎箕理才罢。老先生最不喜欢的是狂妄。岂不知古今最确的原理，伟大的事业邵是系一些被人加上狂妄名号的狂妄人所发明创造来的。我们住在这复杂的社会，诡诈的世界没有批评的精神就容易会做他人的奴隶。其君谓中国人大半是奴隶，这话殊觉不错。（九）之自由讨论学术，很合思想自由，言论自由的原则。人类最可宝贵最堪自乐的一点却在于此，学术的研究最忌演释式的独断态度。中国什么“师严而后道尊”。师说“道统”，“宗派”都是害了独断态度的大病。都是思想界的强权，不可不竭力打破。象我们反对孔子，有很多别的理由，单就这独霸中国，使我们思想界不能自由，郁郁做两千年偶象的奴隶，也是不能不反对的。

健学会之进行健学会进行事项，会则所定大要系研究及传播最新学术。现在注重于研究一面，闻已派人到京沪各处，釆买书籍，新闻纸和杂志。在省城设一英语学习班，使会员学习英语，为直接研究四方学术的预备。有年在四五十的会员都喜欢学习。又设一演讲会由会员轮流发表意见，实行知识的交换。官气十足的先生们，忽然屈尊降贵，虚心研究起来。虽然旁人尚有不满意的处所，以为官气还有十分五、六，讲演要多采用命令式和训话式。更有谓他们是青叶上青虫的体合作用。象这样的求全责备，我们为何以下坏。在这么女性纤纤，暮气重重的湖南有此一举，颇足山幽囚而破烦闷。东方的曙光，空谷的足音，我们正应拍掌欢迎，希望他可作“改造湖南的张本”看他们四次讲演的问题，如“国人误谬的生死观”。怎样做人”，“教育和白话文”，“釆用杜威教育主义”，都可谓能得其要。倘能尽脱习气采用公开讲演，尽人都可以听，则传播之外，得益之大，当有不可计量的了。

\begin{flushright}（《湘江评论》临时增刊第一号）
\end{flushright}

\subsection[第三号（一九一九年七月二十八日）]{第三号}
\datesubtitle{（一九一九年七月二十八日）}

\subsubsection{世界杂评}

畏德如虎的法兰西法国于德国畏惧他如虎狼。德国这么大败，法国尚畏惧得很。割萨尔煤矿，划来因左岸独立，毁希里哥伦炮台，力波兰独立以蹙其东陲，助捷克独立以阻其南出。日耳曼奥地利也并归德国，则不惜破坏民族自决主义，多方以妨之。殖民地，陆海天空军备，则多方以消之。商船亦须交出大部，以阻其海外贸易之恢复。这样也算够了，还不止此。又向英美两国，请求保卫。前日电传，威尔逊于离法以前，签订一约。系证将来法国一受攻击，美国当起而援助。劳合乔治亦以英国名义，签定一同一性质的条约。此意何等深刻！何等惨淡！籍非法国有不可告之大缺点，何至有这样的畏惧。法兰西民族素负豪气，何至竟象妇人孺子，斤斤乞人保护。我觉得这不是法兰西的好现象！

和约的内容斯末资将军说：“我之签订和约，非因和约乃满意的文件。为结束战争起见，不得不签订他。”又说：“新生活，人类大主义的胜利，人民趋向于新国际制度和优善世界，所抱如此希望之践行，象这样的约言，均没有截上和约。于今只有国民心腔里抒发义侠和人道的新真意，乃能解决和会里政治家困难而止的问题。”又说：“我很以和约里取消黩武主义，仅限于敌国为憾。”斯末资是英国一个武人，是手签和约的一个人，他于签约后所发议论是这样，我们就可想见那和约的内容。

日德密约巴黎的路透电说：“近今外间又有日德密约的谣传。密约是什么东西？还有什么妄人想发现于今后的国际间么？日德密约更是什么东西？日俄密约，为列宁政府所宣布了，不但没成，反丢了脸一大抉。日英法密约成了，我们的山东就要危险。什么日德密约，前年也谣传了多次。据说一千九百一十七年，德国允许日本自由处置荷兰的殖民地，爪哇苏门答腊在内，为英政府听至，告诉了荷兰，阴谋方止。我们应知道日本和德国，是屡次寻求未遂的狗男女，他们虽未遂，那寻奸的念头，是永远不×打断的。日本的强权政府军阀浪人不割除，德国的爱贝尔政府不革命，娼夫和淫妇，还未拆开，危险正多呢。

政治家斯末资云：“惟人民的新真意，乃能解决和会里政治家困难而止的问题。”人民的真意，和政治家的见解，何以这么不相同？政治家何以这么畏难？人民何以这么不畏难？这里面果有一层解释呢？我自来疑惑所谓“政治家”，怕英不是一种好东西？我如今获得了证据。巴黎和约签订后，路易乔治回到英国，在下院演说道：“我们英国，得到许多成功是我们伟大国民团结兴奋的动力。我们于今欢欣鼓舞，但不要存着祸患业已过去的妄念。已使我们获胜的精神，仍要保持，以应付将来事件。”我们不要消费精力于彼此相争。这就是政治家的大本领，这就是政治家的大魔力。不要浪费精力于彼此相争。就是说道，你们人民不要拿着生活痛苦，国民真意，种种无聊问题，和我们政府为难。那些问题都小，都不关痛痒。将来寻着事端，我们还要和别国打仗。爱国，兴奋，团结，对外，是最重要没有的。我正式告诉路易乔治这一类的政治家，你们所说的一大篇，我们都清白是“鬼话”，是“胡说”。我们已经醒了。我们不是从前了。你们且收着，不要再来罢。

\subsubsection{湘江杂评}

不信科学便死两星期前，长沙城里的大雷，电触死了数人，岳麓山的老树下一个屋子里面，也被雷触死了数人。城里街渠污秽，雷气独多，应建高塔。设避雷针数处。老树电多，不宜在他的下面第屋，这点科学常识，谁也应该晓得，长沙城里的警察，长沙城里三十余万的住民，没一人有闲工夫注意他。有些还说是“五百蛮雷，上天降罚”。死了还不知死因。可怜！

死鼠鼠是瘟疫发生的一个原因，长沙城里到处看见死鼠，张眼望警察，警察却站在死鼠的旁边，早几年的长沙城，都没有这个样子，警察先生们，还是请你们注意点。
